[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "在香港，相同的薯片於不同的商店往往以不同的價格出售。提出兩個原因解釋為甚麼有這樣的價格差異。",
  "answer": "原因：- 不同的服務／一些店舖或會提供較佳的服務- 資訊不完全／消費者不清楚不同店舖薯片的價格- 不同生產成本／不同店舖的租金並不相同- 任何合理答案",
  "marks": "原因：- 不同的服務／一些店舖或會提供較佳的服務- 資訊不完全／消費者不清楚不同店舖薯片的價格- 不同生產成本／不同店舖的租金並不相同- 任何合理答案 (最高4分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "一名小投資者正考慮投資一家上市公司所發行的股票或債券。從該投資者的角度，解釋投資股票而非債券的一項好處及一項壞處。",
  "answer": "好處：- 投資者可於股東周年大會有投票權。- 股票的股息率並非固定，若公司賺取巨額利潤，投資者可能賺取更高的回報。- 任何合理答案。壞處：- 由於股息率並非固定，回報並不確定。- 若公司清盤破產，股東收回股本的次序排在最後。- 任何合理答案。",
  "marks": "好處：- 投資者可於股東周年大會有投票權。- 股票的股息率並非固定，若公司賺取巨額利潤，投資者可能賺取更高的回報。- 任何合理答案。(最高2分) 壞處：- 由於股息率並非固定，回報並不確定。- 若公司清盤破產，股東收回股本的次序排在最後。- 任何合理答案。(最高2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "參閱以下甲、乙廠商的資料。兩家廠商都從事同一行業。(a) 分別計算甲廠商和乙廠商的平均勞工生產力。(b) 舉出兩項可能的原因解釋甲廠商和乙廠商平均勞工生產力的差異。",
  "answer": "(a) 平均勞工生產力：甲廠商：28,000單位 / 1,250工時 = 22.4單位/工時。乙廠商：28,350單位 / 1,350工時 = 21單位/工時(b) 原因：- 甲廠商的工人有較佳的培訓／教育。- 甲廠商的工作環境較佳。- 甲廠商有較佳／較多資本物品。- 任何合理答案",
  "marks": "(a) 平均勞工生產力：甲廠商：28,000單位 / 1,250工時 = 22.4單位/工時。乙廠商：28,350單位 / 1,350工時 = 21單位/工時 (1分)(b) 原因：- 甲廠商的工人有較佳的培訓／教育。- 甲廠商的工作環境較佳。- 甲廠商有較佳／較多資本物品。- 任何合理答案 (最高2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "香港2018/19課稅年度的薪俸稅的標準稅率是15%。(a) 解釋標準稅率上升會如何影響香港的收入分配。(b) 解釋香港薪俸稅的標準稅率是否符合亞當史密夫提出的「公平」賦稅原則。",
  "answer": "(a) 香港的收入分配會更平均。高收入群組的稅後收入會減少，低收入群組的稅後收入則維持不變。(b) 是。稅款跟納稅人的收入成比例。",
  "marks": "(a) 香港的收入分配會更平均。(1分) 高收入群組的稅後收入會減少，低收入群組的稅後收入則維持不變。(2分)(b) 是。(1分) 稅款跟納稅人的收入成比例。(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "戶戶送是一家食物外送公司，它開設「戶戶小廚」以擴張業務。「戶戶小廚」是一個可供夥伴餐廳使用的中央廚房。(a) 這屬於哪一類擴張？試加以解釋。(b) 香港有數間食物外送公司。舉出兩項原因解釋為甚麼香港的食物外送服務的市場結構不是完全競爭。",
  "answer": "(a) 集團擴張，因為食物外送服務跟提供廚房屬截然不同的服務。(b) 原因：- 不同公司提供異質的服務，例如不同的合作餐廳- 市場資訊不完全，例如服務質素- 存在非價格競爭，例如廣告- 任何合理答案",
  "marks": "(a) 集團擴張，因為 (1分) 食物外送服務跟提供廚房屬截然不同的服務。(1分)(b) 原因：- 不同公司提供異質的服務，例如不同的合作餐廳- 市場資訊不完全，例如服務質素- 存在非價格競爭，例如廣告- 任何合理答案 (最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "圖一顯示中國內地一家超級市場張貼的海報。(a) 解釋一項人民幣於萬優超市發揮的貨幣功能。(b) 解釋一項人民幣可於其他商戶發揮，但不能於萬優超市發揮的貨幣功能。",
  "answer": "(a) 記帳單位。價格以人民幣標示。(b) 交易媒介。萬優超市不接受以人民幣付款購買物品。",
  "marks": "(a) 記帳單位 (1分)。價格以人民幣標示。(1分)(b) 交易媒介 (1分)。萬優超市不接受以人民幣付款購買物品。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "下表顯示甲國和乙國某年的總產出。兩國都以40%的資源生產食物，餘下的則用作生產裇衫。(a) 解釋哪國生產食物有比較優勢。(b) 假設交易1單位的裇衫需要支付0.2單位食物作為運輸成本，而該成本由兩國平均負擔。指出在交易中對兩國皆有利的貿易比率的範圍。",
  "answer": "(a) 兩國生產1單位食物的機會成本如下：甲國：0.67 (= 48/0.6 / 48/0.4)單位裇衫。乙國：0.5 (= 24/0.6 / 32/0.4)單位裇衫。由於乙國有較低的機會成本，所以它生產食物有比較優勢。(c) 貿易比率的範圍：1.6F < 1S < 1.9F",
  "marks": "(a) 兩國生產1單位食物的機會成本如下：甲國：0.67 (= 48/0.6 / 48/0.4)單位裇衫(1分)。乙國：0.5 (= 24/0.6 / 32/0.4)單位裇衫(1分)。由於乙國有較低的機會成本，所以它生產食物有比較優勢。(1分)(c) 貿易比率的範圍：1.6F < 1S < 1.9F(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "圖二顯示物品X的市場需求及供應曲線。(a) 假設政府將有效價格上限Pa提高，提高後的價格上限仍然是有效的。於圖二標示消費者盈餘的轉變。(b) 以圖二輔助，解釋價格上限的轉變會否改善效率。",
  "answer": "(a) 在圖中顯示：- 較高的有效價格上限 (Pb)- 消費者盈餘的增加 (面積a)- 消費者盈餘的減少 (面積b)(b) 文字解說：會。效率損失減少／總社會盈餘增加。在圖中顯示：- 效率損失減少的正確位置／總社會盈餘增加的正確位置(面積a + c)",
  "marks": "(a) 在圖中顯示：- 較高的有效價格上限 (Pb)(1分)- 消費者盈餘的增加 (面積a)(1分)- 消費者盈餘的減少 (面積b)(1分)(b) 文字解說：會。(1分)效率損失減少／總社會盈餘增加。(1分)在圖中顯示：- 效率損失減少的正確位置／總社會盈餘增加的正確位置(面積a + c)(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "假設美元兌歐元升值。在聯繫匯率制度下，以圖輔助，解釋香港從歐洲進口的總值（以港元計算）是否必然減少。",
  "answer": "文字解說：- 否。- 若對進口的需求是高彈性，進口總值不會下降。- 需求量增加的百分比會大於價格下降的百分比。在圖中顯示：- 價格下降，交易量上升- 進口價值增加 > 進口價值減少",
  "marks": "文字解說：- 否。(1分)- 若對進口的需求是高彈性，進口總值不會下降。(1分)- 需求量增加的百分比會大於價格下降的百分比。(2分)在圖中顯示：- 價格下降，交易量上升(1分)- 進口價值增加 > 進口價值減少(2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "2018年12月，歐洲中央銀行宣佈將會中止其資產購買計劃。在計劃實施的數年間，歐洲中央銀行購買了價值約2.6萬億歐元的政府債券及非銀行企業發行的債券。(a) 解釋歐洲中央銀行購買債券的總開支應否包括在相應年份的本地生產總值之內。(b) 解釋在資產購買計劃實施年間，歐洲國家的貨幣基礎會如何轉變。(c) 描述資產購買計劃可能導致的存款創造／收縮的過程。(d) 根據貨幣數量論和你在(c)部的答案，推斷資產購買計劃在長期對歐洲國家的物價水平的影響。",
  "answer": "(a) 否，因為用於購買金融資產（如債券）的開支只是財富的轉移，不涉及任何生產。(b) 貨幣基礎 = 市面流通的現金 + 銀行儲備。中央銀行支付的金錢會在公眾間流通或被存入銀行。貨幣基礎會因商業銀行有更多儲備而增加。(c) 存款創造的過程：因歐洲中央銀行從企業購買債券，商業銀行持有的儲備會增加。銀行系統會有超額儲備。銀行會借出超額儲備。銀行貸款會重新存入銀行系統。這個過程會不斷重覆，直至實際儲備等於法定儲備。(d) 貨幣數量論：MV = PY，其中M = 貨幣存量，V = 貨幣流通速度，P = 一般物價水平及Y = 實質產出，假設V維持不變。資產購買計劃會增加歐洲國家的貨幣供應。在長期，假設Y維持不變，貨幣供應增加會導致一般物價水平以相同百分比上升。",
  "marks": "(a) 否，因為 (1分)，用於購買金融資產（如債券）的開支只是財富的轉移，不涉及任何生產。(1分)(b) 貨幣基礎 = 市面流通的現金 + 銀行儲備(1分)。中央銀行支付的金錢會在公眾間流通或被存入銀行。貨幣基礎會因商業銀行有更多儲備而增加。(2分)(c) 存款創造的過程：因歐洲中央銀行從企業購買債券，商業銀行持有的儲備會增加。銀行系統會有超額儲備。(1分)銀行會借出超額儲備。(1分)銀行貸款會重新存入銀行系統。(1分)這個過程會不斷重覆，直至實際儲備等於法定儲備。(1分)(d) 貨幣數量論：MV = PY，其中M = 貨幣存量，V = 貨幣流通速度，P = 一般物價水平及Y = 實質產出，假設V維持不變。(2分)資產購買計劃會增加歐洲國家的貨幣供應。(1分)在長期，假設Y維持不變，貨幣供應增加會導致一般物價水平以相同百分比上升。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "泰姬陵是印度其中一個最熱門的旅遊景點。大量遊客帶來污染並造成破壞。為了減少遊客的數量，政府於2018年12月決定調整門票的價格。下表顯示原來及新的門票價格。(a) 在門票價格調整後，遊覽泰姬陵的機會成本是否必然上升？試解釋。(b) 一位老師指出：「假設所有遊客的需求價格彈性都是相同，在門票價格調整後本地遊客相對外地遊客的比例將會下降。」毋須運用圖表，論證他的陳述。(c) 一名學生建議政府應該對遊客的數量實施配額，而不是提高門票價格。提出正反論點，討論該學生的建議。",
  "answer": "(a)否。雖然到訪泰姬陵的金錢成本會上升，但時間成本或會因遊客人數減少令輪候時間縮短而下降。若減少的時間成本大於金錢成本的增加，遊覽泰姬陵的機會成本會下降。(b)本地遊客的門票價格上升的百分比大於外地遊客的門票價格上升的百分比。若所有遊客都有相同的需求價格彈性，本地遊客減少的百分比會高於外地遊客減少的百分比。因此，本地遊客相對外地遊客的比例會下降。(c)正方：- 政府較能控制遊客的人數。- 由於價格沒有提高，較貧窮的人仍能負擔前往泰姬陵。- 任何合理答案。反方：- 若對門票的需求是高彈性，門票收入將會減少。- 當遊客人數達到配額上限，對門票有最高價值的遊客可能無法遊覽泰姬陵。- 非價格競爭（如排隊）或會出現。- 實施配額會導致效率損失，這是缺乏效率的。- 任何合理答案。",
  "marks": "(a)否。雖然到訪泰姬陵的金錢成本會上升，但時間成本或會因遊客人數減少令輪候時間縮短而下降。若減少的時間成本大於金錢成本的增加，遊覽泰姬陵的機會成本會下降。(3分)(b)本地遊客的門票價格上升的百分比大於外地遊客的門票價格上升的百分比。(1分)若所有遊客都有相同的需求價格彈性，本地遊客減少的百分比會高於外地遊客減少的百分比。因此，本地遊客相對外地遊客的比例會下降。(2分)(c)正方：- 政府較能控制遊客的人數。- 由於價格沒有提高，較貧窮的人仍能負擔前往泰姬陵。- 任何合理答案(最高3分)。反方：- 若對門票的需求是高彈性，門票收入將會減少。- 當遊客人數達到配額上限，對門票有最高價值的遊客可能無法遊覽泰姬陵。- 非價格競爭（如排隊）或會出現。- 實施配額會導致效率損失，這是缺乏效率的。- 任何合理答案(最高3分)。"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12",
  "question": "下表顯示有關香港的人口及勞工數據的資料。(a) 參閱表一，描述分娩時母親的平均年齡於1996年至2016年間的轉變。(b) 試以表二的數據解釋你在(a)部的答案。(c) 一名政客指出，若香港政府提供更多托兒設施，香港的出生率將會上升。以圖輔助，解釋該項建議會如何影響香港在長期的物價水平。",
  "answer": "(a)分娩時母親的平均年齡於1996年至2016年間上升。(b)女性的每月就業收入中位數在1996年至2016年間上升。一些女性需要放棄部分的收入或辭去工作以照顧孩子。生育的機會成本上升，因此更多女性延遲生育。(c)文字解說：- 由於政府提供更多託兒設施，政府支出會增加。- 由於出生率上升，勞動人口會增加。- 總需求及長期總供應會增加。- 產出水平會上升。在圖中顯示：- 總需求曲線及長期總供應曲線向右移- 較高的產出水平。",
  "marks": "(a)分娩時母親的平均年齡於1996年至2016年間上升。(1分)(b)女性的每月就業收入中位數在1996年至2016年間上升。(1分)一些女性需要放棄部分的收入或辭去工作以照顧孩子。生育的機會成本上升，因此更多女性延遲生育。(1分)(c)文字解說：- 由於政府提供更多託兒設施，政府支出會增加。(1分)- 由於出生率上升，勞動人口會增加。(1分)- 總需求及長期總供應會增加。(1分)- 產出水平會上升。(1分)在圖中顯示：- 總需求曲線及長期總供應曲線向右移(1分)- 較高的產出水平(1分)。"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "(1)香港是世界上其中一個預期壽命最長的地區，愈來愈多人意識到為退休而儲蓄的重要性。(a) 根據資料一，論證財務顧問對工薪族退休後的日常開支金額的意見。(b) 根據資料二，解釋若計劃的首5年間出現非預期通縮，退休保險計劃的持有人還是保險公司會在整個計劃獲益。(c) 「由於富有和貧窮的長者都收取同樣的金額，所以資料三提及的全民退休保障計劃不能提高公平性。」評價這項陳述。(d) 參考資料三，討論全民退休保障計劃在短期對香港的總產出的影響。(e) 根據資料四，解釋中年及老年求職者的勞力流動性會如何受中高齡就業計劃影響。(2)考生須以短文形式回答(f)部。評分準則包括運用資料及經濟理論，內容切題，鋪排合乎邏輯，以及表達清晰。(f) 參考資料三及四，並就你的經濟科知識，比較透過(1)採用全民退休保障計劃及(2)推動長者就業以助長者維持生活水平的好處及壞處。",
  "answer": "(a)若未來30年的物價水平上升，貨幣的購買力會下降。需要更多金錢以維持相同的購買力。(b)誰會獲益不能確定。因為保險公司在計劃的首5年收到的保費的購買力／實質價值會上升，保險公司會獲益但保單持有人會受損。然而，在計劃首5年間出現的非預期通縮，會降低計劃最後20年的物價水平。保單持有人收取的固定收入的購買力／實質價值會上升，故保單持有人會獲益，而保險公司會受損。(c)資料三的全民退休保障計劃有助收入均等化。劃一的援助金額會令貧窮長者的收入有較大百分比的增長。(d)長者的可支配收入會增加。私人消費支出會增加。政府推行計劃的開支會令政府支出增加。總需求會增加。短期的產出水平會上升。(e)中年及老年求職者的職業流動性會增加。接受在職培訓後，他們轉換職位的能力會提高。(f)",
  "marks": "(a)若未來30年的物價水平上升，貨幣的購買力會下降。需要更多金錢以維持相同的購買力。(2分)(b)誰會獲益不能確定。(1分)因為保險公司在計劃的首5年收到的保費的購買力／實質價值會上升，保險公司會獲益但保單持有人會受損。(1分)然而，在計劃首5年間出現的非預期通縮，會降低計劃最後20年的物價水平。保單持有人收取的固定收入的購買力／實質價值會上升，故保單持有人會獲益，而保險公司會受損。(1分)(c)資料三的全民退休保障計劃有助收入均等化。(1分)劃一的援助金額會令貧窮長者的收入有較大百分比的增長。(1分)(d)長者的可支配收入會增加。(1分)私人消費支出會增加。(1分)政府推行計劃的開支會令政府支出增加。(1分)總需求會增加。(1分)短期的產出水平會上升。(1分)(e)中年及老年求職者的職業流動性會增加。(1分)接受在職培訓後，他們轉換職位的能力會提高。(1分)(f)表達評分(EC：最高2分)。內容最高10分。採用全民退休保障的好處：- 由於貧窮人士的收入會有較大百分比的增長，收入分配會變得更平均。(2分)- 身體狀況不適合工作的長者亦能維持生活水平。(1分)壞處：- 對政府構成龐大的財務負擔。(1分)- 當更多長者退休，勞動人口會減少。(2分)推動長者就業的好處：- 更多長者投入勞動市場，總供應會增加。(2分)- 由於薪俸稅收入增加，政府稅收會增加。(2分)壞處：- 身體狀況不適合工作的長者難以維持生活水平。(1分)。"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "(1)假設甘仁堂是甲國唯一一家售賣物品X的公司。它採用單一定價。圖三顯示其需求曲線(D)、邊際收入曲線(MR)及邊際成本曲線(MC)。(a) 假設甘仁堂生產於Q1並定價於P1。以圖三輔助，解釋它如何能透過調整產量及價格以極大化其利潤。將利潤極大化的產量和價格分別標示為Q2及P2。(b) 以圖三輔助，解釋當甘仁堂根據你在(a)部的答案調整產出及價格，經濟效率會否受到影響。 (c) 解釋甘仁堂下列的價格安排是否構成價格分歧。(i) 甘仁堂於農曆新年期間減低物品X的價格。(ii) 當顧客購買其他由甘仁堂生產的產品，購買物品X時可享有折扣優惠。(2)甘仁堂跟物品X的供應商訂立協議，議定甘仁堂為甲國唯一有權出售物品X的公司。(d) (i) 甘仁堂參與了哪種反競爭行為？寫出上述行為屬橫向協議或縱向協議。(ii) 列出甘仁堂訂立這個協議的兩項可能動機。",
  "answer": "(a)文字解說：它會在邊際收入等於邊際成本的水平生產，以賺取最大的利潤。在圖中顯示：- Q2的正確位置- P2的正確位置。(b)文字解說：經濟效率會得到改善。產出較接近有效率的水平。由於邊際利益與邊際成本之間的差距減少，效率損失會減少。在圖中顯示：- 效率損失的減少的正確位置／邊際利益與邊際成本之間的差距減少。(c)(i)否，因為- 價格安排適用於全部的顧客。- 市場沒有被分割。(ii)否，因為生產的邊際成本可能會不同。(d)(i)獨家市場。這是一項縱向協議。(ii)可能動機：- 減少於甲國的競爭- 增加市場力量以提高價格- 任何合理答案。",
  "marks": "(a)文字解說：它會在邊際收入等於邊際成本的水平生產，以賺取最大的利潤。(1分)在圖中顯示：- Q2的正確位置(1分)- P2的正確位置(1分)。(b)文字解說：經濟效率會得到改善。(1分)產出較接近有效率的水平。由於邊際利益與邊際成本之間的差距減少，效率損失會減少。(1分)在圖中顯示：- 效率損失的減少的正確位置／邊際利益與邊際成本之間的差距減少(1分)。(c)(i)否，因為(1分)- 價格安排適用於全部的顧客。- 市場沒有被分割。(任何一項，最高2分)。(ii)否，因為(1分)生產的邊際成本可能會不同。(2分)。(d)(i)獨家市場。這是一項縱向協議。(2分)(ii)可能動機：- 減少於甲國的競爭- 增加市場力量以提高價格- 任何合理答案(任何兩項，最高2分)。"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "15",
  "question": "圖四顯示甲國的生產可能線(PPFA)和乙國的生產可能線(PPFB)。(a) 解釋甲國生產物品X是否享有絕對優勢。(b) 假設兩國都根據其比較優勢進行完全專門化。已知貿易比率是1X = 1.25Y，在圖四標示甲國和乙國的生產點(PA及PB)及消費可能線(CPFA及CPFB)。(c) 假設甲國和乙國之間交易了10單位物品Y。在圖四中標示：(i) 甲國的消費點(CA)和乙國的消費點(CB)(ii) 乙國的出口量和進口量(d) 甲國的生產可能線因政府於人力資源上政策的轉變而向外移。舉出一項可能在甲國出現的政策轉變。 (e) (i) 人類發展指數(HDI)量度甚麼？ (ii) 解釋你在(d)部的答案舉出的政策會如何影響甲國的人類發展指數。",
  "answer": "(a)未能確定。由於題目未有提供甲國和乙國所擁有的資源數量的資料，故未能找出兩國物品X的生產力。(b)在圖中顯示：- 甲國的生產點：(32,0)- 乙國的生產點：(0,40)- 甲國的消費可能線的正確位置(CPFA)- 乙國的消費可能線的正確位置(CPFB)(c)(i)在圖中顯示：- 甲國的消費點：(24,10)- 乙國的消費點：(8,30)(ii)在圖中顯示：- 出口量的正確位置- 進口量的正確位置(d)政策：- 增加專上教育的資助- 增加技術勞工的移民配額- 鼓勵廠商提供在職培訓- 任何合理答案(e)(i)人類發展指數基於三個維度（健康長壽、知識的獲取、生活水平）量度一個經濟在經濟及社會發展的成就。(ii)- 甲國的人類發展指數會上升，因為當政府對教育提供更多資助，平均受教育的年期及預期受教育的年期會上升。- 甲國的人類發展指數會上升，因為當經濟有更多技術勞工／生產力因更多在職培訓而上升，人均國民總收入會上升。- 甲國的人類發展指數會下降，因為當政府對教育提供更多資助，更多人會入讀大學，令勞力供應減少，從而使人均國民總收入下降。- 任何合理答案",
  "marks": "(a)未能確定。(1分)由於題目未有提供甲國和乙國所擁有的資源數量的資料，故未能找出兩國物品X的生產力。(1分)(b)在圖中顯示：- 甲國的生產點：(32,0)(1分)- 乙國的生產點：(0,40)(1分)- 甲國的消費可能線的正確位置(CPFA)(1分)- 乙國的消費可能線的正確位置(CPFB)(1分)(c)(i)在圖中顯示：- 甲國的消費點：(24,10)(1分)- 乙國的消費點：(8,30)(1分)(ii)在圖中顯示：- 出口量的正確位置(1分)- 進口量的正確位置(1分)(d)政策：- 增加專上教育的資助- 增加技術勞工的移民配額- 鼓勵廠商提供在職培訓- 任何合理答案(任何一項，最高2分)(e)(i)人類發展指數基於三個維度（健康長壽、知識的獲取、生活水平）量度一個經濟在經濟及社會發展的成就。(2分)(ii)- 甲國的人類發展指數會上升，因為當政府對教育提供更多資助，平均受教育的年期及預期受教育的年期會上升。- 甲國的人類發展指數會上升，因為當經濟有更多技術勞工／生產力因更多在職培訓而上升，人均國民總收入會上升。- 甲國的人類發展指數會下降，因為當政府對教育提供更多資助，更多人會入讀大學，令勞力供應減少，從而使人均國民總收入下降。- 任何合理答案(任何一項，最高2分)"
}]